\chapter{Introdução}

\label{Introducao}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\section{Objetivos}

Este trabalho tem como objetivo apresentar as atividades realizadas durante o estágio na Daitan Groups, levando em consideração o aprendizado obtido com a experiência de trabalho no mercado e a utilização do conhecimento obtido na universidade.

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\section{Organização do trabalho}	

\begin{itemize}
	\item Capítulo \ref{atividades}: Descreve o conjunto de atividades realizadas, sejam elas relacionadas ao conhecimento da empresa e ao convívio no  mundo corporativo, sejam relacionadas ao trabalho desempenhado na função de estagiário e o cronograma.
	\item Capítulo \ref{Resultados}: Apresenta os resultados obtidos durante os primeiros meses de trabalho, em termos de aquisição de novos conhecimentos e experiências.
	\item Capítulo \ref{Conclusao}: Resume os principais pontos de todo o progresso no estágio, explorando os ganhos e as dificuldades encontradas para avaliar sua contribuição na formação em Engenharia de Computação.
\end{itemize}


 
\section{A empresa}

A Daitan foi fundada em 2004 com raízes profundas na industria de telecomunicações e já liderou o desenvolvimento e a implantação de soluções em mais de 50 países. A empresa atualmente se especializa mo mercado de Pesquisa e Desenvolvimento (P\&D) e Serviços de Engenharia nos setores de Telecomunicações e TI.

A empresa possui duas sedes, uma administrativa em San Ramon na Califórnia, e outra de desenvolvimento na cidade de Campinas.




\subsection{Missão}

Ser referência mundial em empreendedorismo, inovação e excelência em execução.

Transformar conhecimento em oportunidades de negócio, de forma a agregar valor para clientes, acionistas, colaboradores e comunidades em que atuamos.


\subsection{Campo de atuação}

Sua base de clientes é formada por empresas desenvolvedoras de tecnologias de ponta fornecedoras de serviços e produtos nas áreas de Telecomunicações, Tecnologia da Informação, Computação em Nuvem, Redes Sociais e Jogos. Essas empresas, espalhadas pelo mundo, compreendem desde os Estados Unidos, até países da Europa e Ásia.




\subsection{O projeto}

A Daitan já possuiu como clientes as mais diversas empresas, inclusive grandes nomes como a Microsoft. Devido entretanto a restrições de sigilo empresarial, não serão apresentadas informações sobre a empresa contratante do projeto trabalhado, apenas uma breve descrição. 

O projeto consistiu, de forma superficial, em um sistema de troca de mensagens entre funcionários de uma empresa, com a particularidade de realizá-la de forma segura, protegendo os dados trocados, e integrando diversos módulos de serviços online para centralizar no mesmo sistema notificações de uso, além de permitir vídeo-chamadas como alternativa à troca de mensagens em texto.

\subsection{Estrutura organizacional}



\subsection{Metodologia de desenvolvimento}

A metodologia utilizada para o desenvolvimento do sistema foi o Scrum. A filosofia por trás dessa metodologia\cite{scrum} é que ela enfatiza tomadas de decisões baseadas no mundo real, e não em especulação. O tempo é dividido em pequenas partes, cerca de uma ou duas semanas, conhecidas como Sprints, que englobam as tarefas a serem realizadas, conhecidas como tickets. O produto é mantido propriamente integrado e testado em todos os tempos. Ao final de cada Sprint, as partes interessadas e os membros da equipe se encontram para avaliar o incremento no produto, já integrado e testado, e então decidir os próximos passos.

Devido a dimensão do projeto, o time completo apenas da Daitan nesse projeto possuía mais de 20 pessoas. Para haver uma boa gerência, o time foi quebrado em grupos menores, com cerca de 6 pessoas em média, contendo desenvolvedores e um Tech Lead, pessoa responsável por organizar as reuniões com os membros, estabelecer os tickets a cada um, discutir o andamento do projeto, e se comunicar com o gerente e com o cliente.