\chapter{Atividades Realizadas}
\label{atividades}

Neste capítulo, serão apresentadas todas as atividades realizadas durante os primeiros 3 meses de estágio.

\section{Apresentação da empresa}

Já no primeiro dia de trabalho, o departamento de recursos humanos estabeleceu um pequeno cronograma de atividades para a familiarização com a empresa. Foram marcadas duas reuniões de apresentação e requisitado que o gestor de projetos marcasse um almoço de integração com novos funcionários.

\subsection{Reuniões de Apresentação}

Na primeira reunião, ministrada pelo vice-presidente de operações, a empresa foi apresentada aos novos funcionários através da sua hierarquia, clientes e projetos.

Na segunda reunião, foram apresentados os programas de desenvolvimento pessoal e profissional que empresa oferece a seus funcionários, os benefícios, e os deveres, com foco nas regras de sigilo empresarial e uso da rede dentro da empresa.

\subsection{Almoço de boas vindas}

Organizado pelos gestores e arcado pela empresa, o almoço de integração foi realizado com a finalidade de esclarecer os novos funcionários eventuais dúvidas do trabalho e integrar o time.

\section{Configuração do ambiente}

No primeiro dia de trabalho, o departamento de TI disponibilizou um computador da bancada e uma conta de acesso do Windows 10. Como o desenvolvimento do projeto vinha sendo feito por outros sistemas operacionais, foi instalado a versão mais recente do Ubuntu para o início das configurações do ambiente de desenvolvimento. 

Baseado em um tutorial de instalações, produzido por um dos membros do time, foi instalada uma máquina virtual que futuramente seria utilizada para permitir a realização de testes do sistema localmente. Então foi instalada a IDE de desenvolvimento IntelliJ Idea e o servidor apache Tomcat.

Por fim, o projeto armazenado em uma conta do Git Hub da empresa foi clonado para uma pasta de trabalho e, com isso, foi possível iniciar um avanço em cima propriamente do projeto.


\section{Estudo do sistema}

Antes de iniciar qualquer alteração sobre o código, foi extremamente importante compreender como o sistema funcionava, ou no mínimo as mais necessárias devido a dimensão do projeto, muito maior que qualquer trabalho realizado na universidade. Para isso foi disponibilizados no sistema de gerenciamento da empresa diagramas de fluxo das partes mais importantes, além da disponibilidade tanto do Tech Lead, quanto de todos os membros para explicar qualquer ponto do projeto.

\section{Criação de código}

Após um pequeno estudo do projeto, foram atribuídos os primeiros tickets do sprint relacionados ao backend do sistema. Inicialmente foram tarefas muito simples de correções de bugs, depois algumas tarefas não muito difíceis de inserção de funcionalidade nos módulos de integração de serviços, então algumas um pouco mais complexas e repetitivas de construção de novos módulos, cuja estrutura era parecida com de outros já implementados.

Com certa prática obtida, foram requisitados tickets relacionados ao frontend do sistema. Novamente, tarefas simples de correções como exibição correta de caracteres especiais, até algumas um pouco mais elaboradas e repetitivas de mudanças no conteúdo de todas mensagens exibidas por todos os módulos do sistema.

Foram realizadas algumas tarefas que envolviam a investigação de causa de erros, um pouco mais complexas devido novamente a dimensão do código, que permitiram por consequência maior compreensão sobre ele.



\section{Reuniões}

Ao término de cada sprint, cuja duração era de 2 ou 3 semanas, uma reunião entre os membros do time e o Tech Lead eram realizadas a fim de avaliar o desenvolvimento do projeto, checar o cumprimento dos tickets, avaliar possíveis erros cometidos e buscar soluções, estabelecer a pontuação de complexidade dos tickets do sprint seguinte e redistribuí-los pelos membros.

\section{Dificuldades}
Durante todo o tempo de estágio realizado, muitas dificuldades foram encontradas. O fato de se sair da universidade, em que se realiza provas escritas e se trabalha no máximo com pequenos projetos e entrar em uma empresa com projetos de enormes dimensões, ser requisitado a compreender o funcionamento de um sistema complexo e nunca visto com implementação em andamento foi o principal dificultador.
 
Outro fator dificultador foram as configurações de ambiente. Devido à grande quantidade de passos a serem seguidos, algumas vezes não muito claros, ocorreu uma atraso para o término dessa etapa, que inclusive propagou problemas inicialmente não identificados a várias etapas seguintes.

Ao início de cada nova atividade, houve sempre certa dificuldade de compreensão do problema a ser resolvido e como seria feito. A resolução de bugs simples do sistema dependia de uma ampla compreensão da integração dos módulos do sistema, algo que custava tempo a se conseguir, porém, uma vez compreendido, custava cada vez menos tempo para tarefas relacionadas.


\section{Relação com o curso}

Se há uma disciplina que se relaciona diretamente com as atividades realizadas durante o estágio, essa disciplina é SSC0620 - Engenharia de Software. A razão é simples, pela primeira vez trabalhando sobre um projeto real, de grandes proporções, era necessário que se seguisse alguma metodologia de desenvolvimento ou não seria realizável. A metodologia Ágil utilizada, Scrum, serviu de aplicação direta de conhecimentos adquiridos em parte da disciplina. 

\section{Calendário}


